\chapter{Stato dell'arte}

Lo studio delle espressioni facciali risale al diciannovesimo secolo, in cui Darwin propone il concetto di espressioni facciali universali nell'uomo.
Agli inizi degli anni settanta, Ekman e Friesen proseguirono gli studi per supportare questa teoria.

Ovviamente, l'attenzione della ricerca è stata applicata a diversi ambiti che non sono strettamente legati al volto.

Infatti, esistono diverse fonti di informazioni utilizzabili per imparare a distinguere le varie emozioni che una persona può provare.

Dalla letteratura attuale possiamo identificare i seguenti filoni principali di ricerca: audio, video, segnali EEG e immagini.

Per le applicazioni audio le fonti principali di informazioni arrivano dall'analisi del testo del discorso, dall'intonazione, dal volume e dalle sfumature della voce.
	
Gli approcci più recenti prevedono l'uso del Deep Learning, come in \cite{2017arXiv170108071C} oppure, con metodi più classici, attraverso l'uso di modelli generativi come Hidden Markov Models (HMM) o Gaussian Mixture Model (GMM) per apprendere la distribuzione di probabilità sottostante alle caratteristiche della voce e quindi addestrare un classificatore Bayesiano usando il principio di massima verosimiglianza.

Nelle applicazioni video, a differenza dell'elaborazione di singole immagini, in questo caso abbiamo una nuova dimensione da tenere in conto, ossia il tempo. 
	
In \cite{LIEN2000131} viene presentato un metodo che usa le HMM per rappresentare l'evoluzione del viso nel tempo. In \cite{6921398} viene esposto un metodo di segmentazione della sequenza video, seguita da una estrazione di feature e infine da una Dynamic Bayesian Network per la classificazione.

Alcune volte è difficile riconoscere l'emozione dal viso. Pensiamo al caso di persone disabili, come i pazienti autistici funzionali. L'elettroencefalografia (EEG) permette la registrazione dell'attività elettrica dell'encefalo in modo non invasivo, attraverso l'uso di elettrodi posti sul capo. Diversi algoritmi di Machine Learning sono stati utilizzati: K-Nearest-Neighbor \cite{7322687}, Regression Tree \cite{eeg_decision_tree}, Bayesian Network \cite{5580919}, Support Vector Machine (SVM) \cite{7095376} e Deep Learning \cite{8394414}.

Molte delle tecniche utilizzate per audio, video e segnali EEG sono applicabili anche al caso di immagini.
Ne sono la prova i vari studi presenti in letteratura.

Per riconoscere l'espressione del viso, Pantic \cite{895976} nel suo articolo analizza lo stato dell'arte e identifica tre problemi basilari negli approcci di analisi delle espressioni: rilevazione del volto in una immagine, estrazione di dati connessi all'espressione facciale e riconoscimento dell'espressione.
Negli anni recenti, le tecniche di Deep Learning si sono rivelate efficaci e, grazie alla loro elasticità, sono state spesso usate per risolvere i tre problemi citati precedentemente.

La tendenza attuale si rivela essere l'uso di reti sempre più profonde, reti come la VGG \cite{2014arXiv1409.1556S}, la rete Inception \cite{2014arXiv1409.4842S} e la rete ResNet \cite{7780459}.

Dinh \cite{670949} propone un approccio differente dove viene preferita una estensione in larghezza invece che in profondità.
Presenta una versione modificata della Dense Convolutional Network \cite{2016arXiv160806993H} affiancata a una funzione di loss ad-hoc, detta \textit{center loss}. Questa particolare funzione ha il compito di regolare il processo di addestramento, riducendo la variazione inter-classe delle feature migliorando il potere discriminativo della rete.

In \cite{2013arXiv1306.0239T} viene utilizzata una rete profonda nella quale lo strato Softmax viene rimpiazzato da una linear support vector machine.

Il lavoro di Sang \cite{8119447} invece adopera una versione modificata della rete VGG, denominata BKNet, utilizzando un numero di filtri inferiore e dataset molto più ristretto rispetto al dataset ImageNet usato per addestrare la VGG.